\clearpage
\section{Segunda Etapa}

Na segunda semana e terceira semanas, que abrangem os dias 13 à 24 de Março eu continuei trabalhando no Projeto do Modelo Agrometeorológico Espectral (MAME), o qual fora mencionado ao Capítulo 1. Fazem 1 ano de desenvolvimento e pesquisa para realizar esse projeto. Nessas semanas durante os dias 13 à 24 de Março eu praticamente só trabalhei na refatoração do projeto MAME.

\subsection{Fundamentos Teóricos}

\textbf{GIS, ou SIG}

Um sistema de informação geográfica (SIG) pode manipular e analisar conjuntos de dados espaciais com a proposta de resolver problemas de cunho geográfico.

\subsection{Metodologia}

Foram feitas reuniões com uma meteorologista (desenvolvedora do software 
primário em FORTRAN) e um agrônomo (chefe do projeto).

\subsection{Procedimentos}

Pesquisa (usando Internet basicamente), Análise de Requisitos com os 
orientadores do projeto e Desenvolvimento de Software.

\subsection{Resultados}

Após a última reunião do dia 14 de Março, onde discutimos a respeito do software
MAME que estou encarregado do desenvolvimento, foi sugerido uma mudança na cache
de dados do software MAME. Assim, testando o processamento do MAME com dados 
reais desde a data 2014/01/01 até 2014/02/10 período da primeira fase de 
processamento (também chamada de balanço hídrico). E também a segunda etapa de
processamento foi de 2014/02/10 até 2014/06/19.

Abordagem antiga, usando dicionário ordenado (em Python \textsc{OrderedDict}
é uma classe que cria um dicionário e mantém ele ordenado).

Abordagem nova mais leve em memória e mais fácil de entender, é simplesmente 
utilizar um Dicionário de Dados com chave composta de três elementos, sendo 
eles: dia, posição da linha na matriz, posição da coluna na matriz. E armazenar 
as chaves como tuplas\footnote{\textbf{Tuple} (em português, Tupla) é um tipo 
de classe em Python que implementa uma lista imutável de valores, acessíveis 
aleatoriamente por índice.} tornando-as recuperáveis pela sua chave composta.

No capítulo 1 nós vimos que os dados meteorológicos que são parâmetros para a
equação do (eq. \ref{penman-monteith}). Essas variáveis meteorológicas estão
armazenadas em imagens do tipo ENVI\footnote{ENVI é a solução para imagens de 
Sensoriamento Remoto / Sistemas de Informação Geográfica (SIG). A 
arquitetura aberta do ENVI permite que você obtenha os melhores resultados com 
imagens fornecidas por sensores de útima geração como IKONOS, QuickBird, 
ENVISAT, CARTOSAT-1, FORMOSAT-2, SPOT, GeoEye, WorldView I e II, entre outros. 
Com o ENVI você dispõe de funções exclusivas como o visualizador n-dimensional, 
além de um pacote completo de funções para orto-retificação, elaboração de 
mosaicos e carta imagem, e visualização análise de MDT's em 3D, entre outras. A 
linguagem IDL, na qual o ENVI é baseado, possui os mais avançados algoritmos 
para o tratamento espectral de dados. Além disso, o usuário ENVI também conta 
com todos os benefícios que a SulSoft oferece a seus clientes: suporte técnico 
qualificado e em português, auxílio na elaboração de rotinas personalizadas, e 
muito mais. Fonte: \href{http://www.envi.com.br/index.php/envi/conheca}
{http://www.envi.com.br/index.php/envi/conheca}.}

\begin{enumerate}
\item $Rn$ ou $Rnet$ Saldo de radiação na superfície ($MJ.m^{-2}.dia^{-1}$).
\item $G$ Densidade de Fluxo de Calor no Solo ($MJ.m^{-2}.dia^{-1}$).
\item $T$ Temperatura Média do Ar no dia à 2 Meter de Altura ($ºC$).
\item $U2$ Velocidade do Vento à 2 Metros de Altura ($m.s^{-1}$).
\item $es$ Pressão de Vapor de saturação ($kPa$).
\item $ea$ Pressão de Vapor Real ($kPa$).
\item $es - ea$ Deficit de Pressão de vapor de saturação ($kPa$),
\item \textbf{$\delta$ Variação da curva de pressão de vapor de saturação
($kPa. ºC^{-1}$)}
\item \textbf{$\gamma$ Constante Psicrométrica ($kPa.ºC^{-1}$)}
\end{enumerate}

\subsection{Mame User Interface}

A interface de usuário do MAME é feita em Python QT, por baixo é usado QT do
sistema operacional, e portanto em sistemas operacionais Windows deve ser 
instalado suporte a renderização dos componentes QT, isto é, suporte à: C++, QT,
Python QT, etc. Para usuários Linux basta instalar o Python QT e pronto. No
Windows basta instalar gratuitamente o Qt Creator que ele busca dependências
automaticamente.

O Modelo Agrometeorológico Espectral precisa ser configurado previamente para
ser adequadamente executado, e por isso o Software MAME conta com uma interface
gráfica de usuário que segue o padrão de dados fornecidos pelo documento da FAO
56 \cite{allen1998crop} que são os seguintes dados:

\begin{enumerate}
\item $Rn$ é a radiação líquida sobre a superfície de cultura, em mili joules 
por metro quadrado por dia (MJ/$m^{2}$/d).
\item $g$ é o densidade do fluxo de calor no solo é mili joules por metro 
quadro por dia (MJ/$m^{2}$/d).
\item $T$ é a temperatura média do ar à uma altura de 2 metros da superfície e 
é medida em graus 
Celsius ($ºC$).
\item $u2$ é a velocidade do vendo à 2 metros do solo, e em metros por segundo 
(m/s).
\item $es$ Pressão de Vapor de saturação em kilopascal ($kPa$).
\item $ea$ Pressão de Vapor Real em kilopascal ($kPa$).
\item $es - ea$ Deficit de Pressão de vapor de saturação em kilopascal ($kPa$).
\item \textbf{$\delta$ Variação da curva de pressão de vapor de saturação em 
Kilopascal por grau Célsius ($kPa/ºC$)}.
\item \textbf{$\gamma$ Constante Psicrométrica em kilopascal por grau Célsius 
($kPa/ºC$)}.
\end{enumerate}

\clearpage
\subsection{QGIS}

QGIS ou \textit{Quantum Geographical Information System}, é um sistema de 
informação geográfica (SIG) que permite manipular e analisar conjuntos de dados 
espaciais com a proposta de resolver problemas de cunho geográfico.

Permite que analistas SIG possam realizar vários tipos de operações sobre 
dados, tornando-os úteis para solucionar um problema específico. Isso inclui 
clipagem, projeções, mesclagens de rasters, construção de mosaicos, extrações 
de conjuntos de dados, e centenas de outras operações.

Permite também que Plugins externos sejam instalados, para complementar 
com novas funcionalidades, já fazendo ponto com o uso do visualizador de 
imagens raster que o QGIS proporciona (ver figura figura 
\ref{fig:mame_integrated_qgis}). A janela mais ao fundo é o QGIS e os demais 
diálogos fazem parte do plugin implementado para facilitar a configuração para 
executar o MAME.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{preview}
\caption{Apresentação da parte de interface de usuário, integrado ao QGIS.}
\label{fig:mame_integrated_qgis}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Descrição de cada componente da interface gráfica}

No diálogo inicial é feito a configuração das três datas que definem os dois 
períodos em que serão aplicados o modelo Penman-Monteith desenvolvido pela
Agrosátelite G.A. (ver figura \ref{fig:front}).

\begin{enumerate}
\item Escolher as três datas de forma crescente.
\item As datas precisam compreender dias nos quais existem dados disponíveis.
\item Escolher o tipo de cultura sendo avaliada.
\item Escolher o passo de aplicação do modelo. 1 é igual a diário. Pode ser 
quinzenal, mensal, depende do tipo de aplicação.
\item O botão de exportar deve ser usado para salvar a configuração que o 
usuário acabou de estabelecer.
\item Alguns campos são obrigatórios para exportar a configuração, tais como 
caminho para salvar os resultados de processamento do MAME (Modelo 
Agrometeorológico Espectral). As datas também são obrigatórios.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{front}
\caption{MAME UI - Plugin QGIS - Diálogo Inicial}
\label{fig:front}
\end{figure}

Para preencher as configurações abaixo é preciso selecionar os itens no campo 
"\textbf{Meteorological Type}" para trocar o tipo de dado meteorológico, assim 
trocará o formulário. A cada configuração \textbf{deverá ser pressionado} o 
botão "\textbf{Add Meteorological Data (Update Also)}", para adicionar uma 
configuração desejada (ver figura \ref{fig:metdata}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{metdata}
\caption{MAME UI - Plugin QGIS - Diálogo para configuração do local dos dados 
meteorológicos envolvidos nos cálculos de Penman-Monteith.}
\label{fig:metdata}
\end{figure}

A configuração do diretório de imagens provenientes da \textit{National 
Aeronautics and Space Administration} (sigla. \textit{NASA}) e o projeto 
\textit{Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer} (sigla. \textit{MODIS}), 
se da através do diálogo da figura \ref{fig:ndvi}. MODIS (ou "Moderate 
Resolution Imaging Spectroradiometer") é o instrumento chave para ter acesso a 
imagens via satélite. Notar que esse diálogo não é uma interface de comunicação 
com o servidor da NASA para recuperar essas imagens, assume-se que as imagens 
estão em algum disco, e prontas\footnote{Em algumas situações imagens precisam 
ser coladas, sobrepostas, recortadas, para se encaixar nas necessidades de uso 
delas. Pois as imagens são fotos tiradas de satélite, e nem sempre as imagens 
vem no formato adequado para serem usadas. Para saber mais sobre o projeto 
\textit{MODIS} visite \href{https://modis.gsfc.nasa.gov/about/}
{modis.gsfc.nasa.gov}.} para serem usadas.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{ndvi}
\caption{MAME UI - Plugin QGIS - Diálogo para configuração do local para o 
MODIS NDVI.}
\label{fig:ndvi}
\end{figure}

A Configuração da máscara de uma cultura é feita através da figura 
\ref{fig:crop}. Essa imagem contem os pixeis que orientam o MAME a localizar 
pontos que existe cultura para ser processado, assume-se que esse ponto terá 
cultura durante todo o período da fase fenológica de desenvolvimento de uma 
cultura. O Mame utiliza essa máscara em ambas as etapas Balanço Hídrico e 
Plantação.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{crop}
\caption{MAME UI - Plugin QGIS - Diálogo para configuração da imagem/máscara de 
cultura a ser processada.}
\label{fig:crop}
\end{figure}

\clearpage
A Configuração da Máscara de CAD (sigla para Capacidade de Água Disponível
\textit{no solo}) é feita através do diálogo abaixo (ver figura \ref{fig:cad}).
É importante entender que a imagem de CAD deve ter valores para pixeis pelo 
menos nas mesmas posições onde existe \textbf{pixeis válidos de cultura}, isto 
é, pixeis válidos de cultura são pixeis que representam um coordenada 
geográfica onde existe uma determinada cultura que a imagem está representando. 
Uma mesma mascara de CAD pode ser utilizada para diferentes culturas, pois não 
são parâmetros interdependentes.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{cad}
\caption{MAME UI - Plugin QGIS - Diálogo para configuração da imagem da 
máscara de CAD (Capacidade de Água Disponível).}
\label{fig:cad}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Relacionamento entre Atividades Desenvolvidas e a Área de atuação 
do estágio}

A seguir foi feito um relacionamento na forma de tabela (ver 
\ref{tab:relacao_estagio_2}). Relacionando disciplina vistas no estágio e 
disciplinas que existem no curso de Ciência da Computação, incluindo também 
Gerência de Projetos em Sistemas da Informação.

\begin{center}
\begin{table}[h!]
\caption{Tabela relacionando disciplinas.}
\end{table}
\begin{longtable}{p{.30\textwidth} p{.60\textwidth}}
\hline
\textbf{Estágio} & \textbf{Relação com Disciplinas em CCO} \\ 
\hline
Geoprocessamento & Banco de Dados 2 oferece suporte para Dados Georeferenciados 
em Banco de Dados (\textit{i.e}. com o uso da tecnologia de extensão ao 
\textit{postgres}: \textit{postgis}.) \\
\hline
Engenharia de Software & Engenharia de Software I, II; Foi envolvido 
técnicas aplicadas à desempenho de software tais como o uso de Profiler 
(\textit{\href{https://github.com/rkern/line_profiler}{kernprof}}) linha a 
linha. Técnicas de modelagem de software foram constantemente visadas nessa 
etapa, bem como também Técnicas de implementação de software, todas vistas em 
Engenharia de Software I e II. \\ 
\hline
Gerência de Projetos & Gerência de Projetos (No curso Sistemas da Informação).
Exemplo, uso de PM VISUAL para elaborar um ponto de partida para um subprojeto 
dentro da empresa. Bem como também outras técnicas de gerenciamento de projeto 
de software vistas na disciplina Gerência de Projetos (Curso de Sistemas da 
Informação).
\vfill \includegraphics[width=4in]{pmcanvas} \vfill
No curso de Gerência de Projetos eu não aprendi Pm Canvas, porém aprendi o 
\textit{PMBOK}, que é equivalente. \\
\hline
Grafos & Existe a disciplina Grafos. Foi aplicado técnicas de minimização. \\
\hline
\label{tab:relacao_estagio_2}
\end{longtable}
\end{center}
